\section{Radares}

	\subsection{Ecuación del Radar para objetivos sólidos (\textit{Hard target})}

	Skolnik \cite{skolnik1990radar} señala que la ecuación del radar es una forma útil de describir los factores que influyen en la performance del radar. Una forma de la ecuación entrega la potencia de la señal recibida $P_r$ como:
	\begin{eqnarray}
		P_r = \frac{P_t G_t^2}{4 \pi R^2} \times \frac{\sigma }{4 \pi R^2} \times A_e
	\label{eq_radar}
	\end{eqnarray}


	El lado derecho de la ecuación ha sido reescrita en tres factores para representar el proceso físico que toma lugar. El primer factor es la densidad de potencia a una distancia $R$ metros desde la antena que emite una potencia $P_t$ Watts con una ganancia $G_t$.

	El numerador del segundo factor $\sigma$ es la sección transversal del objetivo sólido en m\textsuperscript{2}. El denominador representa las pérdidas por divergencia de la radiación electromagnética desde el objetivo a la antena y es el mismo que el denominador de la primer factor, que representa la divergencia desde la antena al objetivo. Ambos dependen del cuadrado de la distancia.

	El producto de los dos primeros términos representan la potencia por metro cuadrado que regresa al radar. La antena con apertura efectiva $A_e$ intercepta una porción de esta potencia en una cantidad dada por el producto de los tres factores. Por lo tanto, se puede calcular el máximo rango del radar $R_{max}$ como función de la mínima potencia de señal que el receptor puede detectar $S_{min}$
	\begin{equation}
	\centering
	R_{max}^4 = \frac{P_t G_t A_e \sigma}{(4 \pi)^2 S_{min}}.
	\label{rango_maximo}
	\end{equation}

	Skolnik \cite{skolnik1990radar} indica que estas ecuaciones dan un valor aproximado del rango y son un buen punto de partida para el diseño. En realidad los cálculos deben ser en términos estadísticos, ya que la sección transversal del objetivo es de naturaleza estadística.

	\subsection{Radar Doppler}

	Skolnik \cite{skolnik1990radar} señala que los radares Doppler utilizan el efecto de corrimiento de frecuencia debido al movimiento del objetivo. Si el objetivo se acerca al radar, la frecuencia de la señal de retorno será superior a la original, y viceversa. La frecuencia de desplazamiento está dada por
	\begin{equation}
	\centering
	f_d = 2 v_d / \lambda,
	\label{doppler_desplazamiento}
	\end{equation}
	donde $v_d$ es la velocidad del objetivo, asumiendo que la antena transmisora es la misma que la receptora y $\lambda = c / f$ es la longitud de onda de la RF y $c = $ 299 792 458 m~s$^{-1}$  que, para $f$~=~445~MHz, es $\lambda= c / f = $ 0.67 m. Por ejemplo, si el objetivo se mueve a 10 m~s$^{-1}$ hacia la antena, el desplazamiento en frecuencia será aproximadamente 29 Hz.

	El capítulo 17 de Skolnik \cite{skolnik1990radar}, indica que los radares de pulso Doppler suelen cumplir tres características:
	\begin{enumerate}[1.]
		\item Utilizan transmisión y recepción coherente, es decir, los pulsos transmitidos y el oscilador local están sincronizados con una referencia fija muy estable,
		\item Utilizan una frecuencia de pulsos repetidos elevada (\textit{Pulse Repetition Frecuency} o PRF), para eliminar ambigüedades ya sea respecto a la distancia o el rango,
		\item Utilizan procesamiento coherente para rechazar el ruido por ecos o rebotes, mejorar la detección y ayudar a la diferenciación del objetivo con precisión.
	\end{enumerate}

	Asimimsmo Skolnik señala que los radares Doppler se usan donde se requiere detectar objetivos en movimiento y donde existen severas interferencias o ecos fijos como montañas o edificios.

	\subsection{Ecuación del Radar para objetivos dispersos}

	Doviak \& Zrnic \cite{Doviak1992Doppler} señalan que los radares Doppler pueden detectar la dirección del viento así como su velocidad radial, tanto en aire claro como en la región de precipitación. Dependiendo del tipo de mecanismo de dispersión los radares pueden ser divididos entre meteorológicos y de aire-claro.

	Para el caso de objetivos dispersos, Doviak \& Zrnic \cite{Doviak1992Doppler} proponen que la ecuación se modifique para considerar un volumen de que contenga los dispersores así como el ancho del pulso de transmisión. Scipión \cite{scipion2011characterization}, pag. 33, agrupa los elementos de la ecuación en tres términos
	\begin{equation}
		\centering
		P_r = \frac{P_t G_t G_r \lambda^2 }{(4\pi)^3 R_0^2 l^2} \times \frac{c\tau_w}{2} \times \frac{\pi \theta_t \theta_r }{8 \ln 2} \times \eta
		\label{eq_radar_dispersos}
	\end{equation}
	donde $R_0$ es la distancia al centro del volumen de resolución del radar, el cual se refiere a la mínima separación entre dos volúmenes de objetivos que permite ser distinguido por el radar. $l$ representa las pérdidas por atenuación. El segundo término representa la resolución de alcance $\Delta r = c \tau_w/2$, donde $\tau_w$ es el ancho del pulso de transmisión. El tercer término representa el ancho del haz de transmisión, donde $\theta_t$ y $\theta_r$ son el ancho a -3 dB en radianes del patrón del haz de radiación de las antenas. La reflectividad del radar, $\eta$, es una medida de la intensidad de dispersión del radar en unidades por m\textsuperscript{-1} y representa el objetivo disperso.

	\subsection{Ecuación del Radar para objetivos metereológico}

	Las precipitaciones se refieren a todo líquido o sólido que se origina en la atmósfera y cae a la Tierra tales como la lluvia, granizo o nieve (Ahrens 1991.\cite{ahrens1991}). Para obtener información sobre concentración de precipitaciones es necesario cambiar la ecuación del radar a una que incluya la naturaleza estadística del objetivo (Skolnik \cite{skolnik1990radar}, pag 23.2). Una forma simplificada de la ecuación del radar sería
		\begin{equation}
		P_r = \frac{\beta \sigma}{R^4},
		\label{potencia_recepcion_meteoro}
		\end{equation}
	donde $\beta$ es una constante que depende de los parámetros del sistema de radar, $R$ es el rango y $\sigma$ es la sección efectiva del objetivo.

	Cuando el objetivo es meteorológico, el cálculo de $\sigma$ difiere de objetivos puntuales o sólidos, por lo que $\sigma$ se reescribe como
	\begin{equation}
	\centering
	\sigma = \eta V,
	\label{sigma_metereo}
	\end{equation}
	donde $\eta$ es la reflectividad del objetivo en unidades de área por unidad de volumen, y $V$ es el volumen muestreado por el radar.

	El $\eta$ para precipitaciones puede ser escrito como
	\begin{equation}
	\centering
	\eta = \sum_{i=1}^{N}\sigma_i,
	\label{eta_nuevo}
	\end{equation}
	donde $N$ es el número de dispersores por unidad de volumen y $\sigma_i$ es la sección transversal de retro-dispersión de la $i$-ésimo dispersor.

	Para obtener un valor de $\eta$ práctico, Skolnik \cite{skolnik1990radar} describe una teoría general que calcula la señal que retorna desde un objetivo mediante una onda plana que incide sobre gotas esféricas. Esa señal es función de la longitud de onda, el índice complejo de refracción de la partícula, y el ratio $2\pi\alpha/\lambda$, donde $\alpha$ es el radio de la partícula esférica y $\lambda$ es la longitud de onda.

	Cuando el ratio $2\pi\alpha/\lambda << 1$, es decir, cuando las partículas tienen un tamaño mucho menor a la longitud de onda, la aproximación de Rayleigh puede ser aplicada, es decir, la intensidad de energía dispersada depende de la cuarta potencia de la longitud de onda. En ese caso $\sigma_i$ queda como
	\begin{equation}
	\centering
	\sigma_i = \frac{\pi^5}{\lambda^4}\left | K \right |^2 D_i^6,
	\end{equation}
	donde $D_i$ es el diámetro de la i-ésima gota, y
	\begin{equation}
	\centering
	\left | K \right | ^2 = \left | \frac{m^2-1}{m^2+2} \right | ^ 2,
	\end{equation}
	donde $m$ es el índice de refracción complejo.

	Por ejemplo, a temperaturas entre 0 y 20$^\circ$C, para la fase del agua, y con ondas del orden de centímetros (Doviak \& Zrnic \cite{Doviak1992Doppler})
	\begin{equation}
	\centering
	\left | K \right | ^2 \simeq 0.93,
	\end{equation}
	y para la fase de hielo
	\begin{equation}
	\centering
	\left | K \right | ^2 \simeq 0.20.
	\end{equation}

	La ecuación \ref{eta_nuevo} puede ahora ser re-escrita como
	\begin{equation}
	\centering
	\eta = \frac{\pi^5}{\lambda^4} \left | K \right | ^2 \sum_{i=1}^{N}D_i^6,
	\end{equation}
	y el factor de reflectividad del radar puede ser definida como
	\begin{equation}
	\centering
	Z = \sum_{i=1}^{N}D_i^6.
	\label{factor_reflectividad}
	\end{equation}

	Se suele usar milímetros para el diámetro de las gota $D_i$ y considerar la sumatoria dentro de m\textsuperscript{3}. La unidad usual de $Z$ es en mm\textsuperscript{6}/m\textsuperscript{3}. Es usual representar a $Z$ en escala logarítmica, es decir, dBZ o $10 \log_{10}\frac{Z}{1 \text{mm}^6 \text{m}^{-3} }$. Un ejemplo de estos valores se muestra son tomados de Doviak \& Zrníc (1993) en la tabla \ref{table_valores_z}
	\begin{table}[h]
		\centering
		\caption{Ejemplo de valores de $Z$}
		\label{table_valores_z}
		\begin{tabular}{ll}
			\hline
			\hline
			Valor de $Z$      & Tipo de precipitación   \\ \hline
			0 dBZ  & nubes cumulus           \\
			20 dBZ & lluvia ligera           \\
			60 dBZ & lluvia fuerte y granizo \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{table}

	Skolnik \cite{skolnik1990radar} precisa que los radares meteorológicos suelen trabajar con valores de $Z$ de entre 10 y 60 dBZ, mientras que los radares de investigación trabajan con un rango dinámico más amplio, desde -10 a 80 dBZ.

	\subsection{Ecuación de Radar para aire-claro}

	El capítulo 23 de Skolnik \cite{skolnik1990radar} indica que existen una nueva familia de radares en \gls{uhf} y  \gls{vhf} de haz fijo que son usados para obtener perfiles de vientos como el de la presente tesis. Los radares perfiladores de viento en aire-claro son radares Doppler pulsados que transmiten ondas de radio en forma vertical o casi vertical, y reciben señales  generadas por las fluctuaciones en el índice de refracción del aire-claro. Estas fluctuaciones son causadas por variaciones en la temperatura y humedad (Scipión \cite{scipion2011characterization}); Doviak \& Zrnic \cite{Doviak1992Doppler}, Cohn \cite{cohn1995radar}; Hocking \cite{hocking1983extraction}; White \cite{white1997radar}).

	Como resultado de experimentos con radares realizados por Atlas y Hardy en 1966\cite{national1969atmospheric}, longitudes de onda de 3.2, 10.7 y 71.5 cm, se concluyó que los ecos que aparecen entre 1 y 3 km eran vistos de manera más prominente por el radar de 3.2 cm y no por el de 71.5 cm, lo que indica que esos objetivos eran pequeños comprados con la longitud de onda del radar, y los llevó a concluir que los ecos se debían a insectos o pájaros. También Atlas y Hardy descubrieron una capa de alrededor de 1 km, llamada \textit{boundary layer} o capa límite, que era observado claramente por el radar de 10.7 y de 71.5 cm y que se debían a variaciones en el índice de refracción del aire.

	Woodman y Guillen \cite{woodman1974radar} obtuvieron mediciones de velocidad del viento en la estratósfera y mesósfera con el radar de 50 MHz (\gls{vhf}) ubicado en Jicamarca y plantearon técnicas para realizar estas mediciones que siguen vigentes hoy en día. Finalmente, Doviak \& Zrnic \cite{Doviak1992Doppler} y White \cite{white1997radar} señalan que los radares que trabajan en la capa límite de la atmósfera (\textit{boundary layer}) trabajan en frecuencias de \gls{vhf} y \gls{uhf} hasta 1 GHz.

	Cohn \cite{cohn1995radar} y White \cite{white1997radar} describen una técnica para conocer las turbulencias en el aire claro a partir del espectro de energía $E(\kappa)$. Esta energía puede ser clasificada en tres regiones: región de energía contenida, región inercial, y región de disipación. Bajo esa hipótesis no existe intercambio de energía entre la región de disipación y la región de energía contenida.

	En la región inercial $E(\kappa)$ puede ser expresada como:
	\begin{equation}
		\centering
		E(\kappa) = A_e\epsilon^{2/3} \kappa^{-5/3},
	\end{equation}
	donde $A_e$ es una constante universal entre 1.53 y 1.68, $\epsilon$ es la disipación de energía cinética de la turbulencia o remolino y $\kappa$ representa el número de onda.	En el rango inercial los remolinos pueden tener desde 200 m y ser tan pequeños como 1 cm.

	Finalmente, la reflectividad del radar para aire-claro es una medida de la intensidad causada por las variaciones en el índice de refracción presentes en el volumen de resolución del radar. Si la  longitud de onda del radar cae dentro del rango inercial, la reflectividad puede ser representada como:
	\begin{equation}
		\centering
		\eta = 0.379 C_n^2 \lambda^{-1/3},
	\end{equation}
	donde $C_n^2$ es un parámetro de la función de estructura del índice de refracción (m\textsuperscript{-2/3}).

	\begin{table}[h]
		\centering
		\caption{Ejemplos de magnitud e intensidad de $C_n^2$}
		\label{table_valores_c2n}
		\begin{tabular}{ll}
			\hline
			\hline
			Valor de $C_n^2$  & Intensidad de turbulencia   \\ \hline
			 6 \texttimes  10\textsuperscript{-17} m\textsuperscript{-2/3}  & debil \\
			 2 \texttimes  10\textsuperscript{-15} m\textsuperscript{-2/3}  & intermedia \\
			 3 \texttimes  10\textsuperscript{-13} m\textsuperscript{-2/3}  & fuerte \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{table}

	\subsection{Ruido y filtro adaptado.}

	Según Skolnik \cite{skolnik1990radar}, la señal mínima detectable $S_{min}$ es una cantidad estadística y debe ser descrita en términos de la probabilidad de detección y la probabilidad de falsa alarma. La mínima señal detectable puede ser expresada en términos de la relación de señal a ruido ($S/N$) requerida para una detección aceptable, multiplicada por el ruido del receptor.

	El ruido del receptor está expresado en relación con el ruido producido en un receptor ideal y que es igual a $kTB$, donde $k$ es la constante de Boltzmann, $T$ es la temperatura y $B$ es el ancho de banda del receptor. El ruido del receptor es el ruido térmico multiplicado por un factor $F_n$, la figura de ruido del receptor. Esa figura es medida en relación con la temperatura $T_0 = 290~K$ (temperatura ambiente aproximada), y el factor $kT_0$ es igual a 4 $\times$ 10$^{-21}~W~Hz^{-1}$. Por lo tanto, la mínima señal detectable puede ser escrita como
	\begin{equation}
	\centering
	S_{min} = k T_0 B F_n \frac{S}{N}
	\label{eq_ruido_termico}
	\end{equation}

	Skolnik \cite{skolnik1990radar} aclara que, aunque la forma de onda típica del radar es un pulso cuadrado, con señales más complejas la energía total de la señal suele ser más apropiada para representar la señal mínima detectable. La relación entre la energía de la señal y la energía del ruido, denotada por $E/N_0$, suele medirse y obtenerse con mayor facilidad que la relación de las potencias de señal a ruido.

	Skolnik \cite{skolnik1990radar} concluye que, sin importar la forma de onda de la señal recibida, si el receptor es diseñado para responder como un filtro adaptado a la forma de onda del transmisor (\textit{matched filter}), entonces el pico de la relación señal a ruido a la salida del filtro siempre será $2 E/N_0$.

	Levanon \cite{levanon1988radar} aclara que un filtro adaptado, o \textit{matched filter}, es un filtro cuya función de transferencia o respuesta al impulso está diseñada para obtener la máxima relación de señal a ruido. Por ejemplo, si el filtro tiene una respuesta rectangular (filtro ideal), entonces estará adaptado al pulso de la señal solo si el ancho de banda del filtro $B_{filtro\ adaptado}$ es igual a la inversa de la duración del pulso $\tau$
	\begin{equation}
	\centering
	B_{matched\ filter} = \frac{1}{\tau}
	\label{ancho_banda_filtro_adaptado}
	\end{equation}

	Finalmente, para un pulso de ancho $\tau$ la potencia de la señal es $E/\tau$ y la potencia del ruido es
	\begin{equation}
		N = N_0 B,
	\end{equation}
	donde $E = $ la energía de la señal, $N_0 = $ energía de ruido, o potencia de ruido por unidad de ancho de banda (asumiendo que el ruido es uniforme con la frecuencia), y $B = $ ancho de banda del receptor. Con estas sustituciones, $S_{min}$ será
	\begin{equation}
		S_{min} = k T_0 F_n (E/N_0)/\tau
	\end{equation}
	donde $F_n$ es la figura de ruido del receptor.

	Sustituyendo en la ecuación del radar (ecuación \ref{rango_maximo})
	\begin{equation}
	\centering
	R_{max}^4 = \frac{E_t G_t A_e \sigma}{(4 \pi)^2 k T_0 F_n (E/N_0)}
	\label{rango_maximo_energia}
	\end{equation}
	donde $E_t = P_t \tau$ es la energía contenida en la onda transmitida.

	A pesar de que \ref{rango_maximo_energia} asume un pulso rectangular, éste puede ser aplicado a cualquier forma de onda cuando $E_t$ es la energía contenida en la onda transmitida y el receptor, con figura de ruido $F_n$, está diseñado como un filtro adaptado.

\section{Diseño Electrónico en radio frecuencia 445MHz}
	\subsection{Criterios generales de diseño}
	Delacoudre \cite{delacoudre1963radar} explica los límites del diseño de circuitos de radio frecuencia. Si tenemos un circuito formado por una bobina y un condensador en paralelo (Figura \ref{circuito_l_c}), la frecuencia de resonancia estará dada por
	\begin{equation}
	\centering
	f = \frac{1}{2 \pi \sqrt{LC}}
	\label{resonancia_lc}
	\end{equation}

	Por ejemplo, a 500 MHz, si tuviéramos que trabajar con capacitores de 10 pF, el valor de la bobina sería de 0.01 $\mu$H, lo que corresponde a un hilo ligeramente curvado de apenas 1 o 2 centímetros, por lo que llegamos rápidamente a imposibilidades físicas y prácticas de realización. Un condensador de 10 pF puede obtenerse con sólo dos conductores muy próximos el uno al otro, y una bobina por pocos centímetros de conductor. Por lo tanto es crucial, al diseñar circuitos de estas frecuencias, el considerar las dimensiones y disposición de los conductores.

	\begin{figure}[h]
	\centering
		\begin{circuitikz}
			\draw (0,0)
			to[V,v=$V_s$] (0,2) % The voltage source
			to[short] (2,2)
			to[L=$L_1$] (2,0) % The resistor
			to[short] (0,0);
			\draw (2,2)
			to[short] (4,2)
			to[C=$C_1$] (4,0)
			to[short] (2,0);
		\end{circuitikz}
	\caption{Circuito resonante básico formado por una bobina y un condensador}
	\label{circuito_l_c}
	\end{figure}

	Finalmente, Delacoudre concluye que diseñar circuitos en \gls{uhf} implica especial cuidado en dimensionado de los conductores y los espacios entre éstos. Por esas razones el diseño de circuitos RF a frecuencias \gls{uhf} limita el uso de componentes discretos y permite mas bien utilizar los conductores, su disposición y orientación, como lineas de transmisión. Como ejemplo, los filtros de onda en \gls{uhf} y en microonda suelen ser lineas de transmisión como varillas en paralelo, cajas con elementos helicoidales, guías de onda y cavidades resonantes, entre otros.

	Bourde\cite{bourde1998rf_techniques} propone guías de diseño prototipos para RF. Se pueden resumir en:
	\begin{itemize}
		\item Plano de tierra: Debe existir un plano de tierra continuo
		\item Substrato del circuito impreso: G10 y FR4 suelen ser usables hasta 1 GHz. Sustratos de marca Duroid basados en fibra y cerámicos suelen ser usados en microonda
		\item La disposición de conductores se torna crítica. La regla básica es mantener las conexiones lo más cortas posibles.
		\item Impedancia de las conexiones: 50~\ohm~ es la impedancia usual. A \gls{uhf} y microonda las conexiones se comportan como líneas de transmisión, por lo que deben diseñarse como tales. Se aconseja un ancho de 0.1'' a 0.125'' cuando se usan tarjetas de fibra de vidrio, para lograr un Z de 50~\ohm.
		\item Conectores y cables. BNC y SMA son los más usados. El cable es crítico ya que las pérdidas aumentan con la frecuencia.
	\end{itemize}

	\subsection{Transmisores de radar}

	La función del transmisor de radar es la de generar la señal electromagnética con la cual el objetivo es iluminado (Edde \cite{edde1993radar}). Existen dos tipos de transmisores: coherentes y no coherentes. Un transmisor coherente produce una señal generada a partir de un oscilador local cuya fase es conocida antes de la transmisión. Un transmisor no coherente o un sistema con coherencia en recepción produce una señal cuya fase es recién conocida después de iniciar la transmisión.

	Edde \cite{edde1993radar} señala diversos tipos de transmisores. Los transmisores basados en osciladores magnetrón suelen generar señales incoherentes, mientras que los basados en kilostrón, tubos de onda viajera, amplificadores de campo o amplificadores de estado sólido suelen ser transmisores coherentes. Edde clasifica los transmisores en tres grandes grupos

	\begin{enumerate}[1.]
		\item \textit{Tipo O} que utilizan tubos de microonda de haz lineal como los kilostrones de multiples cavidades, tubos de onda viajera y tubos \textit{twystrons}. Suelen ser de elevada ganancia y potencia, muy bajo ruido y reducido ancho de banda. Suelen ser usados en radares MTI mejorados (\textit{Moving target indication}).
		\item \textit{Tipo M} que utilizan tubos amplificadores de campo cruzado como magnetrones. Suelen ser de baja ganancia y potencia de transmisión moderada,
		\item Sistemas de estado sólido basado en transistores, que permiten ganancia moderada, amplio ancho de banda, bajo ruido y reducido tamaño.
	\end{enumerate}

	Skolnik \cite{skolnik1990radar} precisa que los transmisores suelen ser la parte mas costosa del sistema de radar y suelen requerir la mayor parte de potencia y de esfuerzo de mantenimiento. Además, Skolnik señala que utilizar pulsos de elevada potencia en vez de ondas continuas agrega mayor complejidad al sistema. Básicamente se utilizan pulsos cortos ya que, en recepción, sería muy difícil distinguir entre la señal transmitida y la reflejada por el objetivo.

	Los transmisores de estado sólido, comparado con los antiguos sistemas basados en tubos, tienen diversas ventajas como:

	\begin{enumerate}[1.]
		\item No se requieren cátodos calentados por filamentos ni tiempos de calentamiento.
		\item Los voltajes de trabajo suelen ser bajos, lo que implica ahorro de espacio y el utilizar sistemas de enfriamiento menos complejos.
		\item Los dispositivos de estado sólido suelen tener mayor tiempo de funcionamiento entre fallas en comparación con los sistemas de tubos.
		\item Suelen trabajar sin necesidad de moduladores de pulso, es decir, trabajan en Clase - C, por lo que sólo consumen potencia cuando son excitados con la señal de RF.
		\item Otras ventajas como degradación suave de performance, elevado ancho de banda y flexibilidad
	\end{enumerate}

	Las etapas básicas de un transmisor son el generador de señal RF u oscilador estable, el modulador, el amplificador de potencia, el conmutador y la antena.


	\begin{figure}[h]
	\centering
		\vspace*{4mm}
		\begin{tikzpicture}[auto, node distance=2.5cm, >=latex', baseline=-0.5ex]
		  \node [block] (osc) { Oscilador estable};
		  \node [block, right of=osc] (mod) {Modulador};
		  \node [block, right of=mod] (amp) {Amplificador};
			\node [sum, right of=amp] (conmutador) {T/R};
			\node [output, right of=conmutador] (output) { a Antena};
			\draw [->] (osc) -- (mod);
			\draw [->] (mod) -- (amp);
			\draw [->] (amp) -- (conmutador);
			\draw [->] (conmutador) -- node [near end] {\sffamily\small A la antena} (output);
		\end{tikzpicture}
	\vspace*{6mm}
	\caption{Diagrama de bloques del transmisor básico. El oscilador estable genera una señal de RF que luego es modulada en pulsos. El amplificador provee la potencia necesaria para obtener el alcance deseado.}
	\label{bloques_transmisor_basico}
	\end{figure}

	Sin embargo para facilitar la generación y la modulación, como en el caso de radares \gls{uhf} y de microonda se usan bloques adicionales para elevar la frecuencia del oscilador. Para ello se utilizan mezcladores en modo \textit{up-converter} o elevador de frecuencia (ver sección mezcladores \ref{mixers}). Además, en el caso de radar Doppler y radares pulsados en general, se necesita modular la señal RF en pulsos cortos (Figura \ref{radar_transmisor}).
	\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{images/Radar_transmision.eps}
	\vspace*{6mm}
	\caption{Diagrama de bloques del transmisor de radar con \textit{up-converter}. La modulación de pulsos se realiza en el amplificador.}
	\label{radar_transmisor}
	\end{figure}

	\subsection{Recepción}
	Según Edde \cite{edde1993radar}, cuatro son las funciones básicas de la etapa de recepción del sistema de radar:

	\begin{enumerate}[1.]
		\item Amplificación: incrementar la amplitud de los ecos e interferencias recibidos por la antena a niveles usables por el procesador de señales,
		\item Selección de canal y filtrado de señales fuera de canal: rechazar interferencias fuera del canal,
		\item Filtro adaptado: adecuar la señal para obtener la máxima relación de señal a ruido,
		\item De-modulación: remover la portadora y reducir la señal a su banda de información o banda base.
	\end{enumerate}

	En la Figura \ref{bloques_receptor_basico} se muestra un receptor básico donde se detallan las cuatro funciones antes señaladas.

	\begin{figure}[h]
	\centering
		\vspace*{4mm}
		\begin{tikzpicture}[auto, node distance=2.5cm,>=latex']
			\node [input, name=input] {};
		  \node [block, right of=input] (amplify) { Amplificador};
		  \node [block, right of=amplify] (filter) { Filtro pasa-banda};
		  \node [block, right of=filter] (match) { Filtro adaptado};
			\node [block, right of=match] (demodulador) { Demodulador};
			\node [output, right of=demodulador] (output) { Salida de señal};
			\draw [->] (input) -- node {\sffamily\small Antena} (amplify);
			\draw [->] (amplify) -- (filter);
			\draw [->] (filter) -- (match);
			\draw [->] (match) -- (demodulador);
			\draw [->] (demodulador) -- node [near end] {\sffamily\small Salida} (output);
		\end{tikzpicture}
	\vspace*{8mm}
	\caption{Diagrama de bloques del receptor funcional básico. El amplificador de antena suele ser de bajo ruido. A la salida se obtiene la señal en banda base.}
	\label{bloques_receptor_basico}
	\end{figure}

	Edde \cite{edde1993radar} indica que los primeros receptores la etapa de de-modulación la realizaba un diodo. La señal de entrada era amplificada, filtrada e inmediatamente se eliminaba la portadora con el diodo rectificador y un filtro pasa bajo. Sin embargo, la sensibilidad era pobre y los filtros requerían un diseño complejo por lo que la selectibilidad no se podía establecer con certeza. Además, como el diodo sólo detectaba cambios de amplitud no existía forma de discriminar el efecto Doppler.

	\subsection{Receptores homodino y superheterodino}

	Para superar las desventajas de utilizar detectores rectificadores, se desarrolló el receptor homodino, en el cual la señal de entrada es filtrada, amplificada y entonces inmediatamente convertida por un mezclador a la frecuencia de banda base (Figura \ref{bloques_receptor_homodino}). Nuevamente la simplicidad del diseño hacía realizable el receptor. Sin embargo, la baja sensibilidad y la necesidad en filtrar la señal sólo en radio frecuencia hacían los filtros poco selectivos o de muy difícil realización.

	La Figura \ref{bloques_receptor_homodino} el diagrama de bloques del radar con receptor homodino. La señal de radio frecuencia (RF) se genera con un oscilador estable y se modula para ser transmitida en pulsos cortos. Una parte de la señal RF se canaliza al receptor. Idealmente el mezclador multiplica la señal original de RF con la recibida por la antena y el filtro sólo deja pasar la señal resultante en banda base.

	\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{images/Radar_receptor_homodino.eps}
	\caption{Diagrama de bloques del radar con receptor homodino. La detección se realiza en banda base.}
	\label{bloques_receptor_homodino}
	\end{figure}

	En el caso del receptor homodino, debido a que la frecuencia del oscilador local es igual a la de la señal transmitida, a la salida del filtro se obtiene sólo banda base, es decir, la forma original del pulso. Sin embargo, como se señaló en la sección anterior, este tipo de receptores presentan problemas de sensibilidad y selectibilidad. Además Chien \cite{chien2001digital} señala que un problema importante es la re-radiación de la señal del oscilador local que ingresaría nuevamente por la antena.

	Para obtener mejor selectibidad se opta por utilizar una sección del receptor que trabaje a una frecuencia intermedia fija, de modo tal que no sea necesario modificar los parámetros del filtro y, por lo tanto, sea factible un ancho de banda fijo independiente de la frecuencia de la señal de entrada. Este tipo de receptor es el llamado superheterodino (Figura \ref{radar_superheterodino}).

	\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.50]{images/Radar_receptor_heterodino.eps}
	\caption{Radar con receptor superheterodino. Nótese que el oscilador trabaja a una frecuencia tal que la diferencia entre ésta y la señal recibida es la frecuencia intermedia $f_I$}
	\label{radar_superheterodino}
	\end{figure}

	Edde (\cite{edde1993radar} sección 10.2) recalca las ventajas de utilizar un receptor superheterodino como son mejor diseño de filtro y amplificación ya que ésta se realiza en la etapa de frecuencia intermedia. Otra ventaja del receptor superheterodino es que la sintonía es lograda sólo cambiando la frecuencia del oscilador local, asumiendo que el filtro de RF de la entrada tiene suficiente ancho de banda para pasar la nueva frecuencia de recepción. Chien \cite{chien2001digital} precisa también otras ventajas del receptor superheterodino como son mayor rango dinámico y eliminación de la re-alimentación del oscilador local.

	\subsection{Mezcladores y conversión de frecuencia}\label{mixers}

	Como se señaló en la sección anterior, un dispositivo fundamental para la conversión de frecuencias es el mezclador. Edde(\cite{edde1993radar} sección 10.4) señala que los mezcladores son dispositivos electrónicos de tres puertos que, idealmente, entregan el producto de las dos señales de entrada. En el caso de que la frecuencia resultante de la mezcla sea mucho menor a la frecuencia original se habla de conversores de frecuencia hacia abajo o reductores de frecuencia (\textit{down converter}). Si la frecuencia resultante es muy superior a la original se habla de elevadores de frecuencia (\textit{up-converter}).

	\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{images/Radar_mezclador.eps}
	\caption{Mezclador ideal con filtro pasa bajo para obtener un \textit{down converter}. La señal resultante $f_I$ es igual a $f_R - f_L$}
	\label{mezclador}
	\end{figure}

	Generalmente un mezclador tiene tres puertos (Figura \ref{mezclador}), el puerto R es donde la señal de radio frecuencia (RF) es inyectada, el puerto L es donde el oscilador local (LO) es aplicado, y el puerto I es donde la señal resultante emerge (IF). La siguiente ecuación es el resultado del producto de dos señales sinusoidales:
	\begin{equation}
	\centering
	v_i(t) = V_R \cos(2\pi(f_R+f_L)t + \phi (t)) + V_R \cos(2\pi(f_R-f_L)t + \phi (t))
	\label{mixer_ecuacion_01}
	\end{equation}

	donde $V_R$ es el voltaje pico del voltaje de entrada de RF, $f_R$ es la frecuencia de la señal RF, $f_L$ es la frecuencia de la señal del oscilador local o frecuencia intermedia y $\phi (t)$ es la fase instantánea respecto al oscilador local.

	Como se observa se obtienen dos componentes con frecuencias nuevas, la suma de las frecuencias de entrada y la diferencia de éstas. A la salida del filtro pasa-bajo la componente suma es eliminada por lo que obtiene idealmente $V_R \cos(2\pi(f_R-f_L)t + \phi (t))$.

	Para obtener el producto de las señales, los mezcladores reales utilizan la respuesta no-lineal de dispositivos semiconductores como diodos o transistores. Las especificaciones críticas de un mezclador son (Edde (\cite{edde1993radar}):

	\begin{description}
		\item[Figura de ruido] es una medida del ruido generado por el mezclador
		\item[Pérdida por conversión] es la relación entre la potencia de la señal RF de entrada R y la potencia de la señal a la salida I $L_{MC}=P_{RF}/P_{IF}$
		\item[Aislamiento] es la atenuación en los otros puertos a señal inyectada en un puerto. Existen cuatro parámetros de aislamiento importantes:
		\begin{itemize}
			\item $L_{R-L}=P_{RI}/P_{LO}$ pérdida del puerto R al puerto L, importante para evitar pérdidas de señal en receptores multicanales que un oscilador local común,
			\item $L_{L-R}=P_{LI}/P_{RO}$ pérdida del puerto L al puerto R, previene que el oscilador local radie a través del puerto R hacia la antena (re-radiación),
			\item $L_{R-I}=P_{RI}/P_{IO}$ pérdida del puerto R al puerto I, no importante si la RF y la IF están bien separadas,
			\item $L_{L-I}=P_{LI}/P_{IO}$ pérdida del puerto L al puerto I, es la menos importante ya que el oscilador local suele estar bien separado de la IF.
		\end{itemize}
		\item[Armónicos y espurios] son causados por no-linealidades en el mezclador
		\item[VSWR o pérdidas de retorno] causados por las reflexiones o desacople de impedancias en cada puerto
	\end{description}

	Las configuraciones más comunes de mezcladores pasivos, es decir, que no requieren de potencia adicional ni tienen elementos activos como transistores, se basan en diodos. Un mezclador balanceado tiene dos diodos mientras que uno doblemente balanceado tiene cuatro diodos. Ambos tienen buen aislamiento entre LO y RF (Figura \ref{mix_diodes}) .

	\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[scale=0.50]{images/mezclador_balanceado.eps}
	\caption{Mezclador doble balanceado. Los diodos, al estar dispuestos en forma simétrica, logran eliminar gran parte de la señal original y los armónicos impares.}
	\label{mix_diodes}
	\end{figure}

	El hecho de utilizar pares de diodos suprime los armónicos pares al existir simetría en la función de transferencia (Edde \cite{edde1993radar}). Los mezcladores doblemente balanceados utilizan cuatro diodos, lo que, además de las ventajas del balanceo, introduce mejor aislamiento entre R y L y menor respuesta espuria.

	\subsection{Receptor digital coherente}\label{teo_recep_digital}

	Un radar Doppler tiene etapas de detección síncrona, es decir, que están en sincronía con el oscilador de transmisión (Doviak \& Zrnic \cite{Doviak1992Doppler}, pag 50.), lo que define un receptor coherente. Debido a que las señales Doppler contienen no sólo información de amplitud también de fase, es crucial conocer estas componentes para una correcta de-modulación.

	Una forma de obtenerlas es indirectamente, conociendo la amplitud de la señal en fase (I) y la amplitud de la señal en cuadratura (Q). Estas señales se obtienen al mezclar la señal recibida con las señales obtenidas de un oscilador sincronizado que genere una en fase y la otra desfasada 90$^\circ$. De esa forma, la señal resultante es:
	\begin{equation}
		v(t) = I(t) + jQ(t).
	\end{equation}

	Una forma de obtener estas componentes es utilizando receptores enteramente digitales. Aunque el receptor analógico tuvo muchos años de vigencia, las técnicas actuales permiten realizar receptores enteramente digitales en un sólo chip (Seely \cite{Seely2001rfhandbook}, Chien\cite{chien2001digital}).

	\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.18]{images/digital_coherent_detector.png}
	\caption{Diagrama de bloques de un receptor digital coherente. La información de fase se obtiene a partir de las componentes en fase y en cuadratura.}
	\label{receptor_coherente_digital}
	\end{figure}

	La Figura \ref{receptor_coherente_digital} muestra el Diagrama de bloques de un receptor digital coherente. Nótese que la detección se puede realizar en banda base o en una frecuencia intermedia. La señal de la antena y la señal del oscilador local tendrían la misma frecuencia en el caso del receptor homodino.

	Chien\cite{chien2001digital}, pag. 268, explica las partes de un receptor digital (Figura \ref{receptor_coherente_digital}). Consiste en una fuente analógica, en este caso la señal recibida por la antena, que previamente es filtrada y amplificada por un amplificador de bajo ruido (LNA). A continuación la señal es digitalizada por un conversor análogo-digital (ADC) y luego es multiplicada digitalmente por una señal de referencia para obtener la frecuencia intermedia o la señal en banda base.

	Además de la señal de entrada RF se obtienen dos señales. Una es producto de la multiplicación por  la referencia, y la otra es producto de la multiplicación por la referencia desfasada 90$^\circ$. El objetivo es obtener información no sólo de magnitud, también de fase respecto a la referencia.

	Cabe señalar que el receptor digital concentra su selectividad en el filtro digital. Este filtro, para el caso del radar Doppler, suele ser un filtro adaptado (\textit{matched filter}) con el fin de obtener la mejor relación de señal a ruido, tal como se explicó en la sección sobre ruido y filtro adaptado.

	Finalmente, es importante señalar que el receptor digital permite detectar señales por debajo del nivel de ruido utilizando técnicas de integración coherente e incoherente. Lindseth et al.(2012)\cite{lindseth2012new} y Riddle et al.(2012)\cite{riddle2012minimum} señalan un ejemplo donde 21 dB de ganancia de obtienen utilizando 128 integraciones coherentes. Además, 16.5 dB pueden ser obtenidas con 17 integraciones incoherentes. El efecto negativo de ello es reducir el ancho de banda o cambios Doppler visibles y producir solapamiento (\textit{aliasing}) por señales en bandas contiguas.

	\subsection{Filtros}

	Otro de los elementos esenciales a utilizar tanto en transmisión como en recepción son los filtros de onda o simplemente filtros. Son dispositivos que permiten discriminar entre las bandas de frecuencia, dejando pasar una banda y rechazando las otras (Orr, 1981.\cite{orr1981radio}). Un filtro genérico puede ser representado como un dispositivo de cuatro puertos y puede estar conformado por inductores, condensadores, resistencias y posiblemente elementos activos como transistores o amplificadores operacionales (Williams, 1995 \cite{williams1995electronic}).

	\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.1]{images/filtro_puertos.eps}
	\caption{Filtro genérico. $Z_s$ es la impedancia del generador y $Z_L$ la impedancia de la salida.}
	\label{filtro_generico}
	\end{figure}

	Un filtro genérico es mostrado en la Figura \ref{filtro_generico}. Matemáticamente la respuesta en frecuencia puede ser expresada mediante dos polinomios en el dominio de Laplace $s$ donde $s=j\omega$ ($j=\sqrt{-1}$ y $\omega$ es la frecuencia en radianes por segundo, $2\pi f$)
	\begin{equation}
	\centering
	T(s) = \frac{E_L}{E_S} = \frac{N(s)}{D(s)}.
	\label{mixer_ecuacion_02}
	\end{equation}

	Williams \cite{williams1995electronic} explica que las raíces del denominador $D(s)$ son llamados los polos y las raíces del numerador $N(s)$ son referidos como los ceros. Éstos pueden ser graficados en un plano complejo. Existen restricciones matemáticas en la ubicación de los polos y ceros que definen si un filtro es realizable o no. Éstos deben aparecer en pares conjugados, excepto para polos y ceros reales, los cuales deben aparecer singulares. Además los polos deben estar en el plano negativo.

	\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{images/filtro_pasa_bajo.eps}
	\caption{Filtro pasa bajos normalizado}
	\label{filtro_pasabajo}
	\end{figure}

	Por ejemplo, el filtro pasa bajo de la figura anterior, normalizado a frecuencia de corte $\omega_c=1$ rad/s (radián por segundo), y cuya función de transferencia $T(s)=\frac{1}{s^3+2s^2+2s+1}$ tiene la siguiente representación en el plano complejo

	\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
		    xmin=-2,
		    xmax=2,
		    ymin=-2,
		    ymax=2,
		    axis equal,
		    axis lines=middle,
		    ylabel=$+j\beta$,
		    xlabel=$\alpha$,
		    disabledatascaling]
				\addplot [mark=x, dashed, mark options={scale=2}] coordinates{(-0.5, 0.866) (-0.5, -0.866)};
				\addplot [mark=x, mark options={scale=2} ] coordinates{(-1, 0)};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Representación en el plano complejo de un filtro pasa-bajo}
	\label{complex}
	\end{figure}

	Williams \cite{williams1995electronic} plantea los pasos para el diseño de filtros, en base a  que existen muchos parámetros que los caracterizan. La respuesta en frecuencia suele ser el primer paso en definirse. Luego de establecido este requisito, el ingeniero debe seleccionar el diseño del filtro que más se acerque a ese requisito.

	Lo usual es transformar el requisito de respuesta a una normalizada cuya frecuencia de corte sea 1 rad/s. Esa respuesta es comparada con la encontrada en curvas estándar. Luego que se encuentre la forma de respuesta adecuada se de-normaliza aplicando un factor de escala de frecuencia $FSF = F_r/F_g$ donde $F_r$ es la frecuencia deseada y $F_g$ la frecuencia normalizada, que en unidades de radianes por segundo sería igual a 1.

	Existen cuatro tipos de respuesta en frecuencia genéricos (Ludwig, 2000 \cite{ludwig2000rf}), los filtros pasa-bajo, los filtros pasa-alto, los pasa-banda y los rechaza-banda. La normalización, señala Ludwig\cite{ludwig2000rf} y Williams\cite{williams1995electronic}, simplifica enormemente el trabajo de desarrollar filtros. Cuando se están diseñando filtros deben considerarse los siguientes parámetros (Ludwig \cite{ludwig2000rf} pag. 204):

	\begin{description}
		\item[Pérdidas por inserción (\textit{insertion loss}). ] Idealmente, un filtro no inserta pérdidas de potencia en la banda de paso. Sin embargo, los elementos no son perfectos e introducen pérdidas. Suelen medirse en decibelios (dB),
		\item[Risado (\textit{ripple}),] qué tan plana es la respuesta del filtro en frecuencia en la banda de trabajo, o la diferencia entre el mínimo y el máximo pico de respuesta, también en dB,
		\item[Ancho de banda  (\textit{bandwidth})] para un filtro pasa-banda es la diferencia entre la mayor y la menor frecuencia dada a 3dB de atenuación: $BW_{3dB}=f_u-f_l$
		\item[Factor de forma,] es decir, qué tan abrupta es la respuesta del filtro. Suele tomarse en relación de frecuencias a 3dB y 60dB: $SF = BW_{3dB} / BW_{60dB} B$
		\item[Rechazo] se espera que un filtro tenga una respuesta de más de 50 dB de atenuación fuera de la banda de trabajo.
	\end{description}

	Williams (\cite{williams1995electronic}, pag. 2.21) especifica además dos características que son importantes para el diseño de filtros que nacen de la respuesta impulsiva, en especial de filtros pasa bajos: \textit{group delay}  o retardo de grupo, que es la respuesta de la fase en frecuencia y tiempo de respuesta (\textit{time delay}), es decir, la respuesta del filtro en el tiempo. Estos parámetros suelen ser críticos para el diseño de filtros que trabajan con pulsos, como es el caso del radar.

	Ludwig\cite{ludwig2000rf} pag. 208, desarrolla las relaciones matemáticas entre la respuesta de la fase en el tiempo y en la frecuencia.
	\begin{equation}
	\centering
	\phi(\omega) = tan^{-1}\left (  \frac{\Im \left \{ H(\omega)  \right \} }{\Re \left \{ H( \omega) \right \} } \right ),
	\label{fase_omega}
	\end{equation}
	\begin{equation}
	\centering
	t_g = \frac{d\phi(\omega)}{d\omega}.
	\label{group_delay}
	\end{equation}

	Debido a que se desea conocer la fase de la señal, independientemente de su frecuencia, es deseable que la respuesta del filtro tenga una respuesta en fase lineal con la frecuencia, es decir, $ \phi \,  \propto \,  \omega A $, con $A$ una constante. Entonces el retardo de grupo se vuelve una constante $ t_g \,  \propto \, A $

	Cabe señalar que, para diseñar filtros en \gls{uhf}, es necesario diseñar con especial cuidado no sólo los componentes discretos, también los conductores, la separación entre ellos e inclusive el soporte dieléctrico, ya que todo ello influye en la respuesta en frecuencia (Ludwig \cite{ludwig2000rf} pag. 2). Por esa razón los conectores, cableados e inclusive los componentes discretos deben ser considerados como líneas de transmisión o con modelos que representen su respuesta en todas las frecuencias.

	Por la razón anterior se opta por diseñar filtros pasa-banda usando líneas de transmisión en vez de elementos discretos como resonadores. Vizmuller\cite{vizmuller1995rf}, pag. 237, precisa además una ventaja adicional: el usar lineas de transmisión en vez de circuitos LC discretos logra obtener un factor de calidad $Q$ mucho mayor que los posibles mediante componentes discretos. Eso permite filtros mucho más selectivos y de bajas pérdidas, y además pueden ser ajustados en frecuencia en un rango mayor.

	Vizmuller\cite{vizmuller1995rf}, pag. 114, describe una técnica para obtener filtros de alta calidad, bajas pérdidas de inserción y respuesta de selectividad elevada haciendo que los resonadores se acoplen los unos a los otros. Sin embargo, la complejidad del circuito plantea utilizar computadores para realizar el diseño. Ello combinado con la complejidad propia del diseño de líneas de transmisión obliga a optar por diseñar los filtros mediante software.

	Zverev\cite{zverev1967handbook} señala que existen diversos tipos de filtros y que pueden ser clasificados en términos de su frecuencia de trabajo en tres grandes grupos: filtros de audio-frecuencia, filtros de radio-frecuencia y filtros de microonda. Además Zverev clasifica los filtros según sus componentes. La Figura \ref{tipos_filtro} muestra la clasificación de filtros pasivos.

	\begin{figure}[h]
	\vspace*{4mm}
	\centering
	\begin{tikzpicture}
  [auto, every node/.style={rectangle, draw, text centered, text width=2cm, minimum height=1cm, font=\small }, node distance=6cm ]
	\tikzset{%
	level 1/.style={sibling distance = 8cm, level distance=2cm, edge from parent path={(\tikzparentnode.south) -- (\tikzchildnode.north)}},
	level 2/.style={sibling distance = 2.4cm,level distance=2cm},
	level 3/.style={sibling distance = 2.4cm,level distance=2cm}
	}

		\node (0){Filtros de onda pasivos}
	    child {node {Componentes discretos}
				child{node [text width=1cm] {LC}}
				child{node {Con resonadores}
					child{node {Piezo eléctricos}}
					child{node {Electro mecánicos}}
					child{node {Magnéticos}}
				}
				child{node [text width=1cm] {RC}}
			}
	    child {node {Componentes distribuidos}
				child{node {\textbf{\textit{Combline}}}}
				child{node {Línea de transmisión}}
				child{node {De cavidad}
					child{node {Helicoidal}}
					child{node {Coaxial}}
					child{node {Guía de onda}}
				}
				child{node {Interdigital}}
			};
	\end{tikzpicture}
	\vspace*{8mm}
	\caption{Tipos de filtros pasivos según sus componentes. Se decide utilizar filtros \textit{combline} por su facilidad de realización en \gls{uhf}}
	\label{tipos_filtro}
	\end{figure}

	Zverev\cite{zverev1967handbook}, pag. 20, señala además que para el rango de frecuencias de microonda o \gls{uhf} se utilizan filtros de elementos distribuidos, señalando que para frecuencias \gls{uhf} y las primeras bandas de microonda se suelen usar filtros helicoidales o coaxiales. Yendo más adelante, Zverev\cite{zverev1967handbook}, pag. 27 precisa que para filtros en  \gls{vhf} o \gls{uhf}, de alta calidad (elevado $Q$), se deben utilizar filtros distribuidos de tipo cavidad.

	En frecuencias \gls{uhf} ($\lambda / 4$ entre 75 m y 15 cm), utilizar lineas de transmisión puras o filtros helicoidales requerirían cajas o estructuras metálicas de gran tamaño. Sin embargo, los filtros \textit{combline} son compactos y mecánicamente estables ya que el elemento resonante es menor a $\lambda / 8$, es decir, alrededor de 8 cm.

	Zverev\cite{zverev1967handbook}, pag. 28, describe los filtros \textit{combline}, los cuales consisten en un capacitor en paralelo a una barra o cilindro de cobre o de un buen conductor. Wade \cite{wade2014combline_filters} señala ejemplos prácticos de filtros  \gls{vhf} y \gls{uhf} \textit{combline} y describe un procedimiento de diseño basado en el software gratuito \textit{Ansoft Designer SV (Student Version)}. El software puede ser descargado desde http://www.rfglobalnet.com/doc/ansoft-designer-sv-0001 .

	En la Figura \ref{filtro_combline_foto} se muestra un ejemplo de filtro \textit{combline} de tres elementos resonantes. Nótese la ubicación de los capacitores ajustables y cómo se distribuyen las barras. Wade \cite{wade2014combline_filters} precisa los factores críticos del desarrollo de estos filtros: capacitores de elevada calidad y bajas pérdidas, cajas metálicas de muy buena conductividad y barras aterrizadas firmemente.

	\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.25]{images/filtro_combline_editado_bn.jpg}
	\vspace*{4mm}
	\caption{MHz \textit{combline} para \gls{uhf}. Nótese la ubicación de los capacitores variables. Tomado de Wade \cite{wade2014combline_filters} }
	\label{filtro_combline_foto}
	\end{figure}

	El procedimiento de diseño e implementación descrito por Wade \cite{wade2014combline_filters} consiste básicamente en los siguientes pasos.

	\begin{enumerate}[1.]
		\item Definir los parámetros del filtro como son frecuencia central, ancho de banda, impedancia de entrada y salida, y forma de la respuesta en frecuencia,
		\item Escoger una caja metálica y determinar sus dimensiones,
		\item Introducir los parámetros del filtro en el software \textit{Ansoft Designer},
		\item Repetir el paso anterior hasta que las barras y capacitores encajen precisamente en la caja.
	\end{enumerate}

	Nótese la necesidad de realizar varias iteraciones hasta que los elementos encajen en la caja seleccionada. Wade \cite{wade2014combline_filters} concluye que estos filtros \textit{combline} con barras metálicas entregan muy buena performance y pueden ser construidos utilizando trabajo metálico de baja complejidad.

	Finalmente, la sintonización de estos filtros se logra mediante generadores de señales o analizadores de puertos. Para lograr la sintonía se debe primero ajustar los capacitores a la frecuencia de trabajo y luego se deben ir ajustando para obtener la forma de la respuesta en frecuencia.

	A modo de resumen, el presente capítulo desarrolló el marco teórico enfocado en el diseño de las etapas de conversión de frecuencia tanto para transmisión como para recepción. Fue necesario describir por qué es necesaria la conversión de frecuencia, cómo se logra ésta, la necesidad de intercalar filtros para rechazar imágenes y entregar señales sinusoidales, y los criterios que debe seguir el diseño en frecuencias UHF.
